\newpage
\begin{section}{Центральная предельная теорема}

\begin{theorem}(ЦПТ в форме Поля Леви)

$\xi_1, \ldots$ независимые одинаково распределенные случайные величины. $a:= E\xi_1$, 
$\sigma^2 := \Variance\xi_1$, $S_n := \xi_1 + \ldots + \xi_n$

Тогда $P(\frac{S_n - ES_n}{\sqrt{\Variance S_n}}\le x) = P(\frac{S_n - na}{\sqrt{n}\sigma} \le x) \rightrightarrows \text{Ф}(x) =\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^x e^{-\frac{u^2}{2}}du$
\end{theorem}

\begin{proof}

$\phi(t) := \phi_{\xi_1 - a}(t) = 1-\frac{\sigma^2t^2}{2} + o(t^2)$ (Поскольку у нас есть дисперсия, то характеристическая функция дважды дифференцируема, поэтому есть формула через матожидание и дисперсию для неё)

$\phi_n(t) := \phi_{\frac{S_n - na}{\sqrt{n}\sigma}}(t) = \phi_{S_n - an} (\frac{t}{\sqrt{n}\sigma})$

$S_n - an = (\xi_1 - a) + \ldots + (\xi_n - a)$ и так как зеты независимы, то 

$\phi_{S_n - an}(\frac{t}{\sqrt{n}\sigma}) = (\phi(\frac{t}{\sqrt{n}\sigma}))^n = (1 - \frac{t^2}{2n} +o(\frac{t^2}{n}))^n = (1 - \frac{t^2}{2n} +o(\frac{1}{n}))^n \rightarrow e^{-\frac{t^2}{2}}$

$\Rightarrow \frac{S_n - na}{\sqrt{n}\sigma} \rightarrow\mathcal{N}(0, 1)$ по распределению

$\Rightarrow$ поскольку предельная функция непрерывна, то сходимость будет равномерной
\end{proof}

\begin{consequence}(Муавра-Лапласа)

$\xi_1, \ldots$ независимые испытания Бернулли с вероятностью успеха $p\in (0, 1)$, $S_n := \underset{i = 1}{\overset{n}{\sum}} \xi_i$

Тогда $P(\frac{S_n - np}{\sqrt{npq}}\le x) \rightrightarrows \text{Ф}(x)$
\end{consequence}

\begin{proof}
$E\xi_1 = p$, $\Variance\xi_1 = pq$
\end{proof}

\begin{theorem}(Пуассона)

$P(\xi_{n_k} = 1) = p_{n_k}$, $P(\xi_{n_k} = 0) = 1- p_{n_k} = q_{n_k}$

$a_n := \underset{1\le k\le n}{\max} p_{n_k}\underset{n\rightarrow\infty}{\rightarrow} 0$, $p_{n_1} +\ldots + p_{n_n}\rightarrow \lambda > 0$, $\xi_{n_k}$ ~--- независимые при фиксированном $n$

Тогда $P(S_n = m)\underset{n\rightarrow\infty}{\rightarrow} \frac{e^{-\lambda \lambda^m}}{m!} $, где $S_n := \xi_{n_1} + \ldots + \xi_{n_k}$
\end{theorem}

\begin{proof}(Методом характеристических функций)

$\phi_{\xi_{n_k}}(t) = Ee^{it\xi_{n_k}} = p_{n_k}e^{it} + 1 - p_{n_k}$

$\phi_{S_n}(t) = \underset{k = 1}{\overset{n}{\prod}}\phi_{\xi_{n_k}}(t) = \underset{k = 1}{\overset{n}{\prod}}(1+p_{n_k}(e^{it} - 1))\underset{n\rightarrow +\infty}{\overset{?}{\rightarrow}} e^{\lambda(e^{it} - 1)}$ (это называется характеристической функцией Пуассона)

$?: \sum \ln(1+p_{n_k}(e^{it} - 1)) \overset{?}{\rightarrow} \lambda (e^{it} - 1)$

$\sum \ln(1+p_{n_k}(e^{it} - 1)) = \sum((p_{n_k}(e^{it} - 1)) + O(p_{n_k}^2)) \rightarrow  \lambda (e^{it} - 1) + \sum O(p_{n_k})$

$\sim O(p_{n_k}) \le \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}}O(a_np_{n_k}) = a_n O(\sum p_{n_k}) \le Ca_n \rightarrow 0$

\end{proof}

\begin{theorem}(ЦПТ в форме Линденберга)

$\xi_1, \xi_2, \ldots$ ~--- независимые случайные величины

$a_k := E\xi_k$, $\sigma_k^2 := \Variance\xi_k > 0$, $S_n := \xi_1 + \ldots + \xi_n$

$\Variance_n^2 := \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}}\sigma_k^2$

Lind$(\varepsilon, n):= \frac{1}{\Variance_n^2} \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}} Ef(\xi_k - a_k) \underset{n\rightarrow \infty}{\rightarrow} 0$, где $f(x) := x^2\chi_{|x|\ge \varepsilon \Variance_n}(x)$ при всех $\varepsilon > 0$.

 Тогда $P(\frac{S_n - ES_n}{\sqrt{\Variance S_n}}\le x)\rightrightarrows \text{Ф}(x)$
\end{theorem}

\begin{exercise}
Проверьте, что для независимых одинаково распределенных случайных величин с конечной дисперсией выполняется условие Линденберга
\end{exercise}

\begin{theorem}(ЦПТ в форме Ляпунова)

$\xi_1, \xi_2, \ldots$ ~--- независимые случайные величины

$a_k := E\xi_k$, $\sigma_k^2 := \Variance\xi_k > 0$, $S_n := \xi_1 + \ldots + \xi_n$

$\Variance_n^2 := \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}}\sigma_k^2$

L$(\delta, n):=\frac{1}{\Variance_n^{2+\delta}} \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}} E|\xi_k - a_k|^{2+\delta} \underset{n\rightarrow \infty}{\rightarrow}0$ при некотором $\delta > 0$.

 Тогда $P(\frac{S_n - ES_n}{\sqrt{\Variance S_n}}\le x)\rightrightarrows \text{Ф}(x)$
\end{theorem}

\begin{proof}
Докажем, что из Линденберга следует Ляпунов. 

Lind$(\varepsilon, n) = \frac{1}{\Variance_n^2} \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}} E((\xi_k - a_k)^2\chi_{\{|\xi_k - a_k|\ge \varepsilon\Variance_n\}}(\xi_k - a_k)) \le \frac{1}{\Variance_n^2} \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}} E((\xi_k - a_k)^2(\frac{\xi_k - a_k}{\varepsilon\Variance_n})^\delta) = \frac{1}{\varepsilon^\delta}\frac{1}{\Variance_n^{2+\delta}} \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}} E|\xi_k - a_k|^{2+\delta} = \frac{L(\delta, n)}{\varepsilon^\delta}\underset{n\rightarrow \infty}{\rightarrow} 0$

Итого, получили нужный вывод с помощью теоремы для Линденберга.
\end{proof}

\begin{theorem}
Пусть $0<\delta \le 1$. Тогда в ЦПТ в форме Ляпунова 

$\underset{\sup x\in \mathbb{R}}{\sup} |(P(\frac{S_n - ES_n}{\sqrt{\Variance S_n}}\le x) - \text{Ф}(x)|\le C_\delta L(\delta, n)$
\end{theorem}

\begin{observation}
Пусть с.в. независимы и одинаково распределены, $a = E\xi_1$, $\sigma^2 = \Variance \xi_1$, $\Variance_n^2 = n\sigma^2$

$L(\delta, n) = \frac{1}{(\sqrt{n}\sigma)^{2+\delta}}nE|\xi_1 -a_1|^{2+\delta} = \frac{1}{n^{\frac{\delta}{2}}}\cdot \frac{1}{\sigma^{2+\delta}}E|\xi_1 - a_1|^{2+\delta}$
\end{observation}

\begin{theorem}(Берри-Эссеена)

$\xi_1, \xi_2, \ldots$ ~--- независимые и одинаково распределенные с.в.

$E\xi_1 = a$. Тогда $|P(\frac{S_n - ES_n}{\sqrt{\Variance S_n}}\le x) - \text{Ф}(x)| \le \frac{CE|\xi_1 - a_1|^2}{\sqrt{n}\sigma^\xi}$
\end{theorem}

\begin{observation}
$C\ge \frac{\sqrt{10} + 3}{6\sqrt{2\pi}}\approx 0,4097$ (Эссеен, 1956)

$C\le 0,469$ (Швецова, 2014)

$C\le 0,5583$
\end{observation}

\begin{theorem}(Хартмана — Витнера, закон повторного логарифма)

$\xi_1, \xi_2, \ldots$ ~--- независимые и одинаково распределенные с.в.

$E\xi_1 = 0$, $\Variance\xi_1 =\sigma^2 > 0$.

 Тогда $\overline{\lim}\frac{S_n}{\sqrt{n\ln\ln n}} = \sigma$, $\underline{\lim} \frac{S_n}{\sqrt{n\ln\ln n}} = -\sigma$
\end{theorem}

\begin{theorem}(Штрассена)

Любая точка из $[-\sigma, \sigma]$ ~--- предельная точка последовательности $\frac{S_n}{\sqrt{n\ln\ln n}}$
\end{theorem}

\end{section}
